+++
title = "SOA Patterns, kniha"
date = 2012-12-14T17:35:00Z
updated = 2013-07-18T11:00:33Z
tags = ["patterns", "soa", "knihy"]
aliases = [
    "/2012/12/soa-patterns-kniha.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-SJ4h8MrBTQ8/UMtFA3c0y6I/AAAAAAAADNw/24IeqNy2X6I/s1600/SOA+Patterns.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://2.bp.blogspot.com/-SJ4h8MrBTQ8/UMtFA3c0y6I/AAAAAAAADNw/24IeqNy2X6I/s200/SOA+Patterns.jpg" width="160" /></a></div>SOA je široké téma a kde kdo si do něj schová kde jakou webovou službičku. Určitě proto není na škodu se občas trochu ochytřit a zjistit, "jak se to správně dělá". Jednou z knižních alternativ, po které se dá sáhnout je počin mého oblíbeného vydavatelství <a href="http://manning.com/">Manning</a>, které čersvě vydalo knihu&nbsp;<a href="http://www.manning.com/rotem/">SOA Patterns</a> jejímž autorem je Arnon Rotem-Gal-Oz.<br /><br />Hned na úvod je potřeba říct, že titul knihy je zavádějící. Daleko přesnější by byl název "Distributed Systems Patterns" s podtitulem "Taking SOA into Account". Nicméně kniha rozhnodně stojí za přečtení a je vhodným doplňkem k jiným "patternovým" knihám. Pokud byste chtěli opravdu SOA patterny, je pravděpodobně jediným dostupným titulem na trhu <a href="http://servicetechbooks.com/patterns">SOA Design Patterns</a> od Thomase Erla.<br /><br />Co v knize najdeme? Kniha sleduje klasické schéma návrhových vzorů, takže každý vzor je popsání pomocí sekcí: problém, řešení, technologické mapování a atributy kvality. Vzory (celkem jich je 26) jsou pak seskupeny do jednotlivých kapitol:<br /><ul><li>Foundation structural patterns</li><li>Patterns for performance, scalability and availability</li><li>Security and manageability patterns</li><li>Message exchange patterns</li><li>Service consumer patterns</li><li>Service integration patterns</li></ul><div><br />Následují kapitoly s anti-patterny, case study a úplným závěrem je zajímavá kapitola, kde se SOA srovnává s jinými architekturními styly: <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer">REST</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cloud_computing">Cloud computing</a> a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Big_data">Big data</a>.<br /><br />Jak už jsem psal, SOA je široké téma, takže kniha jej pokrývá pouze z části. Vzhledem k tomu, že titul vyšel u Manningu, tak nepřekvapí, že většina vzorů je "nízkoúrovňových" tzn., že je využijete, pokud bude servisní architekturu implementova from-the-scratch. Tomu odpovídají i příklady uváděné z autorovy praxe - systém pro námořní hlídkování, vyhledávač videí apod., čili dosti specifické systémy, které vyžadují dobrou performance a těžko by se na ně aplikovalo nějaké krabicové řešení.<br /><br />Pokud ovšem sáhnete po nějaké hotovém/předpřipraveném řešení (a nemusí to být zrovna nějaké dělo od Oracle nebo IBM, ale klidně třeba Apache <a href="http://camel.apache.org/">Camel</a> nebo <a href="http://servicemix.apache.org/">ServiceMix</a>), tak už tam většina vzorů bude naimplementovaná "pod kapotou". Ovšem samozřejmě, že neškodí vědět, jak to tam sviští.</div>
